\chapter{DYMOS Framework}
\label{ch:the_solution}

\begin{quotation}[]{Steve Jobs}
Seja uma referência em qualidade. Algumas pessoas não estão acostumadas com um ambiente em que a excelência é esperada.\\
Be a yardstick of quality. Some people aren't used to an environment where excellence is expected.
\end{quotation}


% =========================================================================================================================
% =========================================================================================================================
% =========================================================================================================================

\section{Visão Geral da Solução}
\label{sec:visao_geral_solucao}

O DYMOS provê, de uma forma desacoplada, uma plataforma de reconfiguração de variabilidades dinâmicas e descoberta de serviços para Linhas de Produto de \textit{Software} Orientado a Serviços e Sensível ao Contexto. O DYMOS oferece algumas vantagens como: possibilidade de Gerência de Variabilidades de uma forma leve e simples, permitindo que serviços sejam adicionados ou removidos da configuração do produto em tempo de execução por meio de mecanismos de auto-implantação, de modo que o funcionamento do sistema não seja afetado e que tais modificações sejam aplicadas e reconhecidas imediatamente; Mecanismo de Descoberta de Serviço, que provê uma abstração entre o Cliente e o Serviço, permitindo agregar critérios para a seleção do serviço mais adequado, de acordo com uma requisição; As principais funcionalidades do DYMOS estão dispostas na forma de serviços \textit{web} e, por meio destes, é obtida a característica de interoperabilidade, permitindo que o \textit{framework} seja utilizado por aplicações desenvolvidas em outras plataformas. 

De acordo com \citep{Gomaa2011}, é possível classificar uma reconfiguração em tempo de execução como ``comportamental'', ``arquitetural'' ou ``reconfiguração de componentes''. Uma adaptação comportamental ocorre quando o comportamento do sistema é alterado, mantendo a mesma estrutura e arquitetura. Uma adaptação arquitetural ocorre quando a arquitetura do sistema é impactada diretamente pela adaptação. Uma adaptação de componentes envolve uma substituição de um componente por outro que implemente a mesma interface. O tipo de reconfiguração executada pelo DYMOS se trata de reconfiguração de componentes.

O DYMOS foi desenvolvido de forma modular utilizando tecnologias OSGi, com a finalidade de permitir variabilidades dinâmicas em \acfp{LPSOSSC}. É apresentado por meio da Figura \ref{fg:layers}, a forma como o DYMOS está disposto em relação as demais tecnologias utilizadas.

Como forma de obter componentes modularizados, foi utilizado o iPOJO, que é um \textit{framework} para desenvolvimento de componentes orientados a serviço para sistemas dinamicamente adaptáveis \citep{Escoffier2007}.
Como plataforma de execução, foi utilizado o \textit{framework} Apache Felix, que é uma implementação do OSGi \textit{Service Platform}. Para expor funcionalidades através de serviços \textit{web}, foi utilizado o OSGi Distribuído, que é um subprojeto do Apache CXF.


\begin{inparaenum}[\itshape(i)\upshape]
Dessa forma, faz-se necessário um \textit{framework} que seja responsável por tratar reconfigurações de tais variabilidades. De acordo com \citep{Erl2007}, o modelo de \acs{AOS} segue o padrão arquitetural Cliente-Servidor. Então, como o cliente e o servidor são executados em ambientes diferentes, é necessário que o DYMOS seja capaz de \textbf{\item\label{sc:problematica_p1}} receber notificações sobre mudanças no contexto, para que \textbf{\item\label{sc:problematica_p2}} reconfigurações possam ser efetuadas.

\acsp{SSC} são flexíveis, dinâmicos e se adaptam em tempo de execução de acordo com mudanças no ambiente, obedecendo um conjunto de regras \citep{Hallsteinsen2006,Kim2005,Oreizy1999}. Quando mudanças ocorrem, reconfigurações são executadas, tornando disponível ou indisponível um ou mais serviços, compondo uma plataforma de serviços dinâmica. Considerando que os serviços estarão em execução em uma plataforma com características dinâmicas, é necessário um \textbf{\item\label{sc:problematica_p3}} mecanismo de descoberta de serviços, que insira uma camada de abstração entre o cliente, o servidor e o serviço requisitado. 

Com isso, espera-se que haja um menor no acoplamento e maior flexibilidade, visto que não devem existir requisições para um serviço específico, de forma fixa, mas para um serviço que atenda a uma determinada especificação. O mecanismo de descoberta de serviços deve ser responsável por selecionar e prover uma referência (\textit{endpoint}) para o serviço mais adequado.
\end{inparaenum}

Na Seção \ref{sec:problematica} foi apresentada a problemática tratada na abordagem proposta neste trabalho e foram elencados os itens \ref{sc:problematica_p1}, \ref{sc:problematica_p2} e \ref{sc:problematica_p3} que, respectivamente, endereçam as funcionalidades de recebimento de notificações sobre mudanças no contexto, reconfiguração de variabilidades e descoberta de serviços. Com o objetivo de abordar estes itens, os seguintes artefatos foram desenvolvidos em forma de componentes como parte da solução:

\begin{description}
  \item[Descritor de Serviços] permite descrever serviços, indicando um ID (identificador), especificações, implementações e regras que são aplicadas quando a operação de descoberta de serviço é solicitada. Quando há uma requisição, tais regras devem ser utilizadas a fim de selecionar o serviço adequado.

  \item[Descritor de Variabilidades] permite descrever variabilidades, indicando pontos de variação. A descrição consiste na atribuição de um ID e um mapeamento entre pontos de variação e um ou mais serviços.

  \item[Mecanismo de Reconfiguração de Serviços] é responsável por reconfigurar os serviços para atender a mudanças no ambiente. A reconfiguração é feita em termos de ativação ou desativação de um ou mais serviços, tornando-os disponíveis ou indisponíveis para utilização. Este componente atende ao item \ref{sc:problematica_p2}, mencionado na Seção \ref{sec:problematica}.

  \item[Mecanismo de Descoberta de Serviços] é responsável por prover operações de descoberta de serviços. Essas operações possibilitam a recuperação de referências (\textit{endpoint}) de acesso a serviços, informando o ID atribuído na descrição do serviço. Este mecanismo deve selecionar o serviço mais adequado, de acordo com o ID informado e, em seguida, deve ser retornado o \textit{endpoint} do serviço para que possa ser utilizado pelo cliente. Com isso, serviços podem ser inseridos ou removidos a qualquer momento, sem haver a necessidade de alteração de código no cliente ou no servidor. Este componente atende ao item \ref{sc:problematica_p3}, mencionado na Seção \ref{sec:problematica}.

\end{description}

Os itens ``Descritor de Serviços'' e ``Descritor de Variabilidades'' são utilizados pelos mecanismos de Reconfiguração e Descoberta de Serviços, de modo que as operações de reconfiguração e descoberta de serviços sejam efetuadas de acordo com cada uma das descrições.
De modo a permitir os Descritores de Serviços e de Variabilidades, foi definida e disponibilizada uma sintaxe baseada em XML, obedecendo um meta-modelo. Esta sintaxe deverá ser utilizada para especificar cada um dos itens.

As operações de reconfiguração e descoberta de serviços que são providas respectivamente pelo ``Mecanismo de Reconfiguração de Serviços'' e ``Mecanismo de Descoberta de Serviços'', estão disponíveis através de serviços \textit{web}. O serviço \textit{web} referente a operações de reconfiguração, permite que o \textit{framework} seja notificado sobre mudanças no contexto, atendendo ao item \ref{sc:problematica_p1}, mencionado na Seção \ref{sec:problematica}.

\vspace{0.5cm}

Nas próximas seções deste capítulo serão apresentados mais detalhes sobre a solução proposta neste trabalho.

% =========================================================================================================================
% =========================================================================================================================
% =========================================================================================================================

\section{Elicitação de Requisitos}
\label{sec:elicitacao_requisitos}

Nesta seção serão apresentados os requisitos elicitados para o desenvolvimento do DYMOS \textit{Framework}. 

%Conceito
Elicitação de Requisitos é o processo identificação das necessidades de um determinado domínio de negócio. Este processo é executado com o apoio de usuários, clientes e \textit{stakeholders}\footnote{Pessoa ou Entidade interessada no projeto} \citep{Tiwari2012}.
Os requisitos de um sistema são categorizados como \acfp{RF} ou \acfp{RNF}. É por meio de \acsp{RF} que as funcionalidades são elencadas, descrevendo as operações que o sistema deve prover. Os \acsp{RNF} elencam restrições de qualidade que são atribuídas aos \acsp{RF} \citep{Ullah2011}.

Analisando a problemática descrita na Seção \ref{sec:problematica} e o objetivo proposto neste trabalho, foi possível elicitar os \acfp{RF} e \acfp{RNF} do \textit{framework} proposto. Os requisitos estão detalhados abaixo:

\begin{description}
  \item[RF1] É necessário prover uma forma de descrever serviços, variabilidades e mapeamento entre estes.

  \item[RF2] A aplicação cliente é composta por \textit{features} que podem ser ativadas ou desativadas de acordo com mudanças no ambiente. Dessa forma, o DYMOS deve prover um mecanismo que possibilite \textbf{receber notificações} sobre mudanças na composição das \textit{features} na aplicação cliente.

  \item[RF3] É necessário o desenvolvimento de um mecanismo capaz de tratar a notificações sobre mudanças na composição das \textit{features}, identificando as variabilidades que serão afetadas.

  \item[RF4] O DYMOS deve ser capaz de \textbf{efetuar reconfigurações} na plataforma de serviços de acordo com as variabilidades identificadas no \textit{RF3}.

  \item[RF5] O DYMOS deve prover um mecanismo para \textbf{descoberta de serviços}, de modo que quando houver uma requisição por um determinado serviço, seja retornada uma referência para o serviço mais adequado.

  \item[RF6] É necessária a existência de um mecanismo que permita a implantação de novos serviços e atualização dos descritores de serviços e variabilidades em tempo de execução, de modo que variabilidades possam ser incluídas ou excluídas sem a necessidade de interromper a execução do DYMOS.

  \item[RF7] Para possibilitar a descoberta de serviços, o mecanismo deve receber o ID atribuído ao serviço no descritor e, e acordo com este, o serviço mais adequado deve ser selecionado.

  \item[RF8] Deve existir a possibilidade de mapear serviços alternativos, que devem ser utilizados em caso de indisponibilidade do serviço principal.

  \item[RF9] A seleção do serviço adequado deve acontecer de acordo com uma prioridade, que é atribuída na descrição do serviço.
\end{description}

\vspace{0.3cm}

\begin{description}
  \item[RNF1] O \textit{RF1} deve ser contemplado por meio de uma linguagem baseada em XML. Os descritores devem ser tratados como meta-dados e convertidos em objetos, e devem ser utilizados no gerenciamento das reconfigurações e descobertas de serviços.

  \item[RNF2] O \textit{RF2} deve estar disponível por meio de serviços \textit{web}.

\end{description}

% =========================================================================================================================
% =========================================================================================================================
% =========================================================================================================================

\section{Tecnologias Utilizadas}
\label{sec:tecnologias_utilizadas}

É apresentado por meio da Figura \ref{fg:layers}, a forma como o DYMOS está disposto em relação às demais tecnologias utilizadas. Nesta seção é apresentada uma breve descrição sobre cada uma das delas.

\begin{description}
  \item[OSGi] O \textit{framework} OSGi define um conjunto de especificações que permitem o desenvolvimento de modulares em Java, provendo um maior controle sobre a estrutura do código e gerenciamento dinâmico do ciclo de vida dos componentes. Este \textit{framework} permite que componentes sejam instalados, inicializados, encerrados, atualizados e desinstalados sem a necessidade de reiniciar a aplicação \citep{deCastroAlves2011, Hall2011}.

  \item[Apache Felix] é uma distribuição \textit{open-source}, mantida pela \textit{Apache Foundation} com o apoio da comunidade. Este \textit{framework} implementa a versão 4.x da especificação OSGi \textit{Service Platform} e é utilizado como plataforma de execução de aplicações OSGi.

  \item[iPOJO] é um modelo de componente orientado a serviço que tem como objetivo simplificar o desenvolvimento de aplicações OSGi. O iPOJO permite o desenvolvimento de componentes orientados a serviço para compor sistemas modulares que requerem adaptações em tempo de execução \citep{Escoffier2007}.

  \item[OSGi Distribuído] \textit{(em inglês, ``Distributed OSGi'' ou DOSGi)} é um subprojeto do Apache CXF. O DOSGi fornece uma implementação de referência com base em \textit{Web Services}, que segue a especificação OSGi \textit{Remote Services} e permite que aplicações OSGi sejam implantadas na forma de serviços \textit{web}.

\end{description}

Além das tecnologias mencionadas acima, também foi utilizado o JAXB\footnote{http://www.oracle.com/technetwork/articles/javase/index-140168.html} \textit{(Java Architecture for XML Binding)}. O JAXB consiste em um conjunto de bibliotecas Java que permitem a conversão de XML em objetos Java e vice-versa.


A utilização das tecnologia mencionadas nesta seção possibilitou o desenvolvimento da solução proposta neste trabalho. A Seção \ref{sec:arquitetura_e_implementacao} descreverá com mais detalhes a escolha destas tecnologias e onde cada uma delas foram utilizadas.

% =========================================================================================================================
% =========================================================================================================================
% =========================================================================================================================

\section{Arquitetura e Implementação}
\label{sec:arquitetura_e_implementacao}

A arquitetura de \textit{software} tem um papel importante no seu ciclo de vida. Na arquitetura é desenhada a estrutura e organização que define como os componentes e subsistemas interagem, permitindo uma visão mais clara sobre a análise e projeto de componentes do sistema \citep{Kruchten2006}. Além disso, é por meio da arquitetura do \textit{software} que a estrutura geral do sistema é separada em termos de componentes e conexões, a partir de detalhes internos de cada componentes \citep{Shaw1996}.

De acordo com \citep{Clements2003}, uma arquitetura de \textit{software} pode ser vista como uma ligação entre os requisitos de um sistema e a implementação, descrevendo componentes, ligações entre estes e possíveis restrições. Nesse contexto, nós definimos a arquitetura do DYMOS com o objetivo de atender os requisitos descritos na Seção \ref{sec:elicitacao_requisitos}.

É apresentada por meio da Figura \ref{fg:arquitetura_visao_geral} uma visão geral da Arquitetura do DYMOS, destacando os principais componentes e suas respectivas ligações. 
Conforme é possível observar na figura, os principais componentes são o \emph{ServiceContext}, o \emph{VariabilityDescriptor}, o \emph{ServiceDescriptor}, o \emph{WSResolver} e o \emph{ApplicationService}, que externaliza as funcionalidades de descoberta de serviços e reconfiguração de variabilidades por meio de \textit{web services}.

%\usepackage{graphics} is needed for \includegraphics
\begin{figure}[H]
\centering
  \centerline{\fbox{\includegraphics[width=450px]{chapters/3_the_solution/images/componentes.png}}}
  \caption[DYMOS: Visão Geral da Arquitetura]{DYMOS: Visão Geral da Arquitetura}
  \label{fg:arquitetura_visao_geral}
\end{figure}

As próximas subseções apresentam a arquitetura sob diferentes visões e discussões sobre os principais componentes. Por fim, na Seção \ref{sec:decisoes_arquiteturais_e_conclusao} é feita uma discussão sobre as decisões arquiterurais e como os requisitos elencados foram atendidos.

% --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Componentes Descritores}
\label{sec:componentes_descritores}

Como forma de permitir a descrição de elementos como Variabilidades e Composição de Serviços, nós definimos estruturas de metadados, que podem ser visualizadas no Capítulo \ref{ap:componentes_descritores} do Apêndice. Estas estruturas foram modeladas utilizando notações XSD \textit{(XML Schema Definition)} e permitem que os elementos sejam descritos por meio de XML, podendo ser convertidos para uma estrutura de objetos Java, que são utilizadas para gerenciar as informações sobre as Variabilidades e Composições de Serviços. Como um requisito para prover a descrição do elemento em forma de objetos Java, é necessário que o descritor siga a especificação definida pela interface \emph{ObjectDescriptor}. 

Conforme é possível observar na Figura \ref{fg:especificacao_de_descritores}, são definidos métodos \emph{getObjectDescriptors} que possuem diferentes parâmetros, provendo várias formas de entrada de dados, onde o tipo de retorno \emph{T} representa o tipo do elemento descrito. Além desses métodos, o descritor também provê um método para efetuar uma conversão inversa, de objeto Java para XML.

%\usepackage{graphics} is needed for \includegraphics
\begin{figure}[H]
\centering
  \fbox{\includegraphics[width=250px]{chapters/3_the_solution/images/class_diagram_idescriptor.png}}
  \caption[Especificação de Descritores]{Especificação de Descritores}
  \label{fg:especificacao_de_descritores}
\end{figure}

Os descritores implementados para o DYMOS consistem em: \ac{DS}, por meio do componente \emph{(ServiceDescriptor)}; \ac{DV} por meio do componente \emph{(VariabilityDescriptor)}; e o \ac{WSR} por meio do componente \emph{(WSResolver)}.
É apresentado por meio da Figura \ref{fg:all_descriptors} como a especificação de cada descritor está disposta em relação a especificação genérica \emph{ObjectDescriptor}.

%\usepackage{graphics} is needed for \includegraphics
\begin{figure}[H]
\centering
  \centerline{\fbox{\includegraphics[width=450px]{chapters/3_the_solution/images/class_diagram_alldescriptors.png}}}
  \caption[Relacionamento entre Descritores]{Relacionamento entre Descritores}
  \label{fg:all_descriptors}
\end{figure}

Como é possível perceber na Figura \ref{fg:all_descriptors}, a especificação de cada descritor herda da especificação genérica \emph{ObjectDescriptor}, efetuando a substituição do tipo \emph{T} pelo respectivo tipo do descritor.

A seguir, serão apresentados detalhes sobre a implementação de cada um dos descritores.

% --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\subsubsection{Descritor de Serviços}
\label{sec:descritor_servicos}

Conforme mencionado anteriormente, nós definimos uma estrutura de metadados que foi modelada utilizando notações XSD e possibilitam descrever, por meio de \acs{XML}, os serviços que estarão ligados a \textit{features} do produto. Os metadados definidos para descrever Serviços obedecem a estrutura de classes apresentada na Figura \ref{fg:meta_dados_descritor_servicos}.

%\usepackage{graphics} is needed for \includegraphics
\begin{figure}[H]
\centering
  \fbox{\includegraphics[width=350px]{chapters/3_the_solution/images/class_diagram_serviceDescriptor.png}}
  \caption[Descritor de Serviços: Estrutura de Metadados]{Descritor de Serviços: Estrutura de Metadados}
  \label{fg:meta_dados_descritor_servicos}
\end{figure}

Conforme foi definido a estrutura dos metadados de Serviços, é possível observar na Figura \ref{fg:meta_dados_descritor_servicos} que um Serviço possui: uma Identificação (ID), por meio do atributo \emph{``id''}; uma Especificação, por meio do atributo \emph{``serviceSpec''}; uma Implementação, por meio do atributo \emph{``serviceImpl''}; e um conjunto de Serviços Alternativos, que possuem uma referência para um outro serviço descrito e uma prioridade.

Ao descrever um serviço, é necessário atribuir um Identificador Único e uma Especificação, que indica um contrato de implementação \textit{(interface)} que o serviço implementa. Apesar de não ser mandatório, além dessas informações, é possível atribuir uma determinada Implementação e um conjunto de Serviços Alternativos. É apresentado por meio da Figura \ref{fg:exemplo_descritor_servicos} um exemplo prático de Descrições de Serviços.

\begin{figure}[H]
\centering
\centerline{\fbox{\lstinputlisting[language=XML,basicstyle=\ttfamily\scriptsize]{chapters/3_the_solution/files/services.xml}}}
\caption{Descritor de Serviços: Exemplo Prático}
\label{fg:exemplo_descritor_servicos}
\end{figure}

Referente a atribuição de valores aos atributos, a especificação e implementação do serviço devem seguir o padrão de nome de classe Java na forma completa, como demonstrado na figura. Um Serviço Alternativo pode ser declarado atribuindo um valor ao atributo \emph{``service-ref''}, que deve ser um ID de um serviço já descrito. Cada Serviço Alternativo deve receber uma prioridade.

Por meio do \ac{DS}, é possível obter objetos Java que representam as informações sobre os serviços descritos, permitindo que tais informações sejam utilizadas pelo DYMOS nas operações de Reconfiguração e Descoberta de Serviços. A estrutura de metadados de serviços pode ser visualizada na Seção \ref{ap:sec:descritor_servicos} e a forma como as informações provenientes de tais metadados são utilizadas em tais operações são descritas com mais detalhes na Seção \ref{sec:componente_serviceContext}

% --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\subsubsection{Descritor de Variabilidades}
\label{sec:descritor_variabilidades}

Assim como foi feito no \ac{DS}, para o \ac{DV} também foi definida uma estrutura de metadados que possibilitam descrever, por meio de XML, as variabilidades que farão parte do produto. Os metadados definidos para descrever Variabilidades obedecem a estrutura de classes apresentada na Figura \ref{fg:meta_dados_descritor_variabilidades}.

Conforme foi definido a estrutura dos metadados de Variabilidades, é possível observar na Figura \ref{fg:meta_dados_descritor_variabilidades} que uma Variabilidade possui: uma Identificação (ID), por meio do atributo \emph{``id''}; uma nome , por meio do atributo \emph{``name''}; e um conjunto de variações \emph{(Variant)}. Uma \emph{Variant} é composta por um ID, um nome e um conjunto de Referência para Serviços. 

%\usepackage{graphics} is needed for \includegraphics
\begin{figure}[H]
\centering
  \fbox{\includegraphics[width=350px]{chapters/3_the_solution/images/class_diagram_variabilityDescriptor.png}}
  \caption[Descritor de Variabilidades: Estrutura de Metadados]{Descritor de Variabilidades}
  \label{fg:meta_dados_descritor_variabilidades}
\end{figure}

Ao descrever uma variabilidade, é necessário atribuir um Identificador Único, um Nome não obrigatório e um conjunto de variações \emph{(Variant)}. Um elemento do tipo \emph{(Variant)} representa uma possibilidade de variação na configuração de um produto \citep{Pohl2005} e pode ser descrito indicando um Identificador Único, um Nome e um conjunto de Referência para Serviços. O conjunto de Referência para Serviços representam os serviços que são endereçados por \textit{features} e que devem ser ativados ou desativados quando uma reconfiguração é efetuada. Para cada referência deve ser atribuindo o valor do atributo \emph{``service-ref''} coincidente com um ID válido de serviço já descrito. É apresentado por meio da Figura \ref{fg:exemplo_descritor_variabilidades} um exemplo prático de Descrições de Variabilidades.

\begin{figure}[H]
\centering
\centerline{\fbox{\lstinputlisting[language=XML,basicstyle=\ttfamily\scriptsize]{chapters/3_the_solution/files/variabilities.xml}}}
\caption{Descritor de Variabilidades: Exemplo Prático}
\label{fg:exemplo_descritor_variabilidades}
\end{figure}

No exemplo apresentado por meio da Figura \ref{fg:exemplo_descritor_variabilidades}, são descritas duas variabilidades, que são: \emph{``dataAccess''} e \emph{``authVariability''}. Cada uma das variabilidades possuem possibilidades de variações que são: \emph{``dataBaseAccess''} e \emph{``fileAccess''} para a variabilidade \emph{``dataAccess''}; e \emph{``auth''} para a variabilidade \emph{``authVariability''}.

Cada uma das variações descritas podem endereçar um conjunto de Referências para Serviços, formando uma composição de serviços. Esta composição de serviços atendem a uma ou mais \textit{features} do produto e deve manter os serviços ativos e disponíveis quando a variação estiver ligada a estas \textit{features}. Isso quer dizer que, de acordo com o exemplo demonstrado na Figura \ref{fg:exemplo_descritor_variabilidades},  no momento em que a variação \emph{``fileAccess''} for ligada ao produto, os serviços \emph{``fileAccessService''} e \emph{``dataEncryptService''} devem estar ativos e disponíveis para uso.

A estrutura de metadados de variabilidades pode ser visualizada na Seção \ref{ap:sec:descritor_variabilidades} e a forma como as informações provenientes de tais metadados são utilizadas em operações de reconfiguração de variabilidades são descritas com mais detalhes na Seção \ref{sec:componente_serviceContext}

% --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\subsubsection{Web Service Resolver}
\label{sec:descritor_wsdl}

Na definição e modelagem dos metadados referentes ao \acs{WSDL}, foi utilizado uma estrutura XSD que permite descrever, por meio de XML, serviços como um conjunto de operações. O \ac{WSR} utiliza a versão 1.1 da estrutura, que está disponível na Seção \ref{ap:sec:descritor_wsdl}. Este componente não faz interação direta com o usuário e é utilizado por outros componentes da arquitetura. 

O \ac{WSR} é utilizado em operações de Descoberta de Serviços, sendo a sua principal função, prover de acordo com um determinado serviço, atributos que não são descritos no \ac{DS} e que são particulares a cada implementação de um serviço como \emph{ServiceName}, \emph{PortType}, \emph{Target Namespace}, etc. Dessa forma, o \ac{WSR} permite uma maior flexibilidade ao DYMOS, agregando características dinâmicas e de baixo acoplamento. É apresentado por meio da Figura \ref{fg:descritor_wsdl_fluxo_dados} o fluxo de dados durante a execução deste descritor. 

%\usepackage{graphics} is needed for \includegraphics
\begin{figure}[H]
\centering
  \fbox{\includegraphics[width=350px]{chapters/3_the_solution/images/wsdlDescriptorOverview.png}}
  \caption[Descritor de WSDL: Fluxo de Dados]{Descritor de WSDL: Fluxo de Dados}
  \label{fg:descritor_wsdl_fluxo_dados}
\end{figure}

Conforme é possível visualizar na Figura \ref{fg:descritor_wsdl_fluxo_dados} o dado de entrada é um \ac{WSDL} referente a um determinado serviço e é obtido como saída um objeto Java que permite acessar, de forma mais simples, as informações sobre este serviço. Na Seção \ref{sec:componente_serviceContext} é feita uma explanação com mais detalhes sobre a utilidade deste componente e como as informações obtidas através dele são úteis para a operação de Descoberta de Serviços.

% \begin{algorithm}[H]
%  \SetAlgoLined
%  \KwData{this text}
%  \KwResult{how to write algorithm with \LaTeX2e }
%  initialization\;
%  \While{not at end of this document}{
%   read current\;
%   \eIf{understand}{
%    go to next section\;
%    current section becomes this one\;
%    }{
%    go back to the beginning of current section\;
%   }
%  }
%  \caption{How to write algorithms}
% \end{algorithm}

% --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Componente ServiceContext}
\label{sec:componente_serviceContext}

Uma vez que os Serviços estão descritos e mapeados nas descrições de Variabilidades por meio de Composição de Serviços, as informações sobre tais descrições devem ser utilizadas no gerenciamento das Variabilidades, em tempo de execução. O Componente \emph{ServiceContext} é responsável por manter tais informações em memória, de modo que seja possível utilizá-las durante as operações de Reconfiguração de Variabilidades e Descoberta de Serviços. Durante o decorrer desta seção mecionaremos os termos \textit{``Contexto de Serviços''} e \textit{``Contexto de Variabilidades''}, que respectivamente significam os serviços descritos e as variabilidades descritas, ambos em memória.
É apresentado por meio da Figura \ref{fg:service_context_dependency} uma visão sob uma perspectiva de dependência entre o \emph{ServiceContext} e os demais componentes, indicando a relação entre eles através de importação e exportação de pacotes \textit{(packages)}.

%\usepackage{graphics} is needed for \includegraphics
\begin{figure}[H]
\centering
  \centerline{\fbox{\includegraphics[width=500px]{chapters/3_the_solution/images/osgi_components.png}}}
  \caption[Componente ServiceContext: Uma visão sob uma perspectiva de dependência entre componentes]{Componente ServiceContext: Uma visão sob uma perspectiva de dependência entre componentes}
  \label{fg:service_context_dependency}
\end{figure}

Conforme é possível observar na Figura \ref{fg:service_context_dependency}, o componente \emph{ServiceContext} faz uso de todos os componentes descritores. A utilização destes componentes permite ao \emph{ServiceContext} obter todas as informações descritas na forma de objetos Java, permitindo o gerenciamento das Variabilidades e Serviços descritos. Este gerenciamento consiste em utilizar as informações sobre as Variabilidades e Serviços para em manipular o \textit{container} OSGi, efetuando operações como \emph{``install''}, \emph{``uninstall''}, \emph{``start''}, \emph{``stop''} e \emph{``getEndpoint''}.

As principais funcionalidades implementadas pelo componente \emph{ServiceContext} são as operações de Reconfiguração de Variabilidades, Descoberta de Serviços e ``ContextHotBuild''. Cada uma destas funcionalidades são descritas com mais detalhes nas próximas seções.

% --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\subsubsection{Reconfigurando Variabilidades Dinâmicas}
\label{sec:reconfigurando_variabilidades_dinamicas}

Utilizar técnicas de \ac{LPS} tem se mostrado uma forma eficiente de lidar com diferentes necessidades dos usuários \citep{Hallsteinsen2006}, uma vez que é possível construir um produto de \textit{software} por meio da seleção das variabilidades. No entanto, as técnicas de \ac{LPS} na sua forma tradicional não são adequadas para produtos cuja arquitetura precisa ser adaptada em tempo de execução, como aplicações sensíveis ao contexto. Esse tipo de aplicação possui variabilidades dinâmicas, exigindo que a arquitetura da \ac{LPS} seja capaz de tratar tais variabilidades \citep{Hallsteinsen2008}.

Para tratar esse tipo de questão, foi implementado no DYMOS mecanismos para reconfiguração de variabilidades dinâmicas. Por meio dos mecanismos de reconfiguração, é possível ativar ou desativar serviços que são endereçados por variabilidades, de acordo com mudanças no contexto notificadas pela aplicação cliente. Ou seja, quando há uma mudança no contexto e a aplicação se adapta, o DYMOS é notificado para que efetue reconfiguração nos serviços, de forma que as adaptações da aplicação sejam atendidas.

Para que seja possível efetuar uma reconfiguração, o DYMOS deve ser notificado sobre a adaptação na aplicação e informado sobre as variabilidades que foram afetadas. É apresentado por meio da Figura \ref{fg:dseq_dynamic_reconfiguration}, a sequência das operações necessárias para efetuar a reconfiguração de variabilidades dinâmicas.

%\usepackage{graphics} is needed for \includegraphics
\begin{figure}[H]
\centering
  \centerline{\fbox{\includegraphics[width=400px]{chapters/3_the_solution/images/dseq_dynamic_reconfiguration.png}}}
  \caption[Reconfigurando Variabilidades Dinâmicas: Diagrama de Sequência]{Reconfigurando Variabilidades Dinâmicas: Diagrama de Sequência}
  \label{fg:dseq_dynamic_reconfiguration}
\end{figure}

Conforme é possível observar na Figura \ref{fg:dseq_dynamic_reconfiguration}, a aplicação \emph{Client} notifica o DYMOS sobre uma mudança no contexto, indicando qual o ponto de variação que foi afetado. A notificação ocorre por meio de uma requisição assíncrona ao \emph{web service} responsável por receber tais notificações. Na Seção \ref{sec:componente_applicationService} serão expostos mais detalhes sobre os \emph{web services} disponíveis para a aplicação \emph{Client}.

Uma vez que a notificação é recebida pelo componente \emph{ApplicationContext}, a mesma é repassada ao \emph{ServiceContext} para que possa ser tratada, utilizando as informações obtidas a partir do \ac{DV} e \ac{DS}. Inicialmente, de acordo com a variante informada na notificação, são recuperadas as suas configurações, que são mantidas no \emph{Contexto de Variabilidades} pelo componente \emph{ServiceContext}. Como já apresentado na Seção \ref{sec:descritor_variabilidades}, a descrição de uma variabilidade consiste em um conjunto de variações, que são configuradas a partir de uma composição de serviços. 

Por meio da configuração da variabilidade, são identificados os serviços endereçados a ela e, utilizando os atributos \emph{service-spec} e \emph{service-impl} descritos no \ac{DS} respectivamente como argumentos dos métodos \emph{``findBundleService''} e \emph{``findBundleServiceImpl''}, são buscados no \emph{OSGi Container} os respectivos módulos que são responsáveis por prover tais serviços. Os módulo encontrados são ativados e, após isso, os serviços deverão estar disponíveis para utilização.


% --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\subsubsection{Descoberta de Serviços}
\label{sec:descoberta_de_servicos}

Quando uma requisição por um serviço é efetuada, uma questão que pode ser levantada é sobre como selecionar o serviço adequado. A seleção de um serviço é feita com base em requisitos funcionais e requisitos não-funcionais e, dentre um grande conjunto de serviços, um único serviço deve ser selecionado, de modo que a funcionalidade seja provida \citep{Yu2008}.

Mecanismos de descoberta de serviços agregam características dinâmicas a uma solução de \textit{software}, permitindo que a relação entre cliente e serviços não seja tratada de forma fixa ou acoplada. A utilização de mecanismos de descoberta de serviços permitem, inclusive, acrescentar critérios que podem determinar, dentre um conjunto de serviços, a seleção de um serviço mais adequado \citep{Khezrian2010}. Como exemplo de tais critérios, é possível citar fatores como \textit{uptime}, confiabilidade, latência, quantidade de pacotes perdidos, ou características mais básicas como uma simples verificação se o serviço está ativo e seleção por prioridade em caso de indisponibilidade.

No contexto do DYMOS, foram implementados mecanismos que são responsáveis por operações de Descoberta de Serviços. É apresentada por meio da Figura \ref{fg:service_discovery}, uma visão geral sobre a interação entre os componentes envolvidos nestas operações.

%\usepackage{graphics} is needed for \includegraphics
\begin{figure}[H]
\centering
  \centerline{\fbox{\includegraphics[width=400px]{chapters/3_the_solution/images/service_discovery.png}}}
  \caption[Descoberta de Serviços: Visão geral sobre a interação entre componentes]{Descoberta de Serviços: Visão geral sobre a interação entre componentes}
  \label{fg:service_discovery}
\end{figure}

De acordo com o que é exposto na Figura \ref{fg:service_discovery}, uma operação de descoberta de serviços é iniciada a partir de uma requisição feita pela aplicação cliente, que é demonstrada pelo item ``1''. Após receber a requisição, o item ``2'' é executado e é quando o componente \emph{ApplicationService} a repassa para o componente \emph{ServiceContext}, para que possa ser tratada. O tratamento da requisição, demonstrado pelo item ``3'', consiste em analisar um conjunto de critérios pré-definidos para que seja possível selecionar o serviço mais adequado para atender tal requisição.

Os critérios adotados na implementação dos mecanismos de Descoberta de Serviços do DYMOS consistem na verificação de disponibilidade de um serviço e seleção de serviços alternativos de acordo com uma prioridade. Estes critérios são definidos de acordo com as informações descritas no \ac{DS}, como apresentado na Figura \ref{fg:exemplo_descritor_e_descoberta_servicos}.

\begin{figure}[H]
\centering
\centerline{\fbox{\lstinputlisting[language=XML,basicstyle=\ttfamily\scriptsize]{chapters/3_the_solution/files/services_pratical_example.xml}}}
\caption{Descoberta de Serviços: Serviços descritos para um exemplo prático}
\label{fg:exemplo_descritor_e_descoberta_servicos}
\end{figure}

Os atributos utilizados nas operações de descoberta de serviços são: o \emph{``service-impl''}, onde é definida a implementação do serviço; o \emph{``service-spec''}, onde é definido a especificação ou contrato do serviço; e o \emph{``priority''} definido em \emph{``alternative-service''}, que elenca serviços alternativos indicando uma prioridade para cada um. É apresentado na Figura \ref{fg:dseq_service_discovery} o diagrama que representa a sequência de funções executadas durante a operação de descoberta de serviços.

%\usepackage{graphics} is needed for \includegraphics
\begin{figure}[H]
\centering
  \centerline{\fbox{\includegraphics[width=450px]{chapters/3_the_solution/images/dseq_service_discovery.png}}}
  \caption[Descoberta de Serviços: Diagrama de Sequência]{Descoberta de Serviços: Diagrama de Sequência}
  \label{fg:dseq_service_discovery}
\end{figure}
  % \item[Mecanismo de Descoberta de Serviços] é responsável por prover operações de descoberta de serviços. Essas operações possibilitam a recuperação de referências (\textit{endpoint}) de acesso a serviços, informando o ID atribuído na descrição do serviço. Este mecanismo deve selecionar o serviço mais adequado, de acordo com o ID informado e, em seguida, deve ser retornado o \textit{endpoint} do serviço para que possa ser utilizado pelo cliente. Com isso, serviços podem ser inseridos ou removidos a qualquer momento, sem haver a necessidade de alteração de código no cliente ou no servidor.

% NAO SERIA MELHOR DESCREVER COMO UM EXEMPLO PRÁTICO?

Conforme é possível observar na Figura \ref{fg:dseq_service_discovery}, a execução de uma operação de descoberta de serviço é iniciada quando há uma requisição por um serviço através do método \emph{``getEndpoint''}, onde é informado o ID do serviço requerido. O principal objetivo desse tipo de operação é recuperar uma referência \emph{(endpoint)} de um serviço que atenda a uma determinada funcionalidade, para que seja possível utilizá-lo.

Quando a requisição é recebida pelo componente \emph{ApplicationContext}, ela é repassada ao \emph{ServiceContext} para que possa ser tratada, utilizando as informações obtidas a partir do \ac{DS}. Inicialmente, de acordo com o serviço requisitado, são recuperadas as suas informações, que são mantidas em memória pelo componente \emph{ServiceContext}. Após recuperar tais informações, os atributos \emph{``service-impl''}, \emph{``service-spec''} e \emph{``alternative-service''} são utilizados para efetuar a seleção do serviço.

\begin{inparaenum}[\itshape(i)\upshape]
Com o objetivo de encontrar o serviço mais adequado para atender a requisição recebida, o componente \emph{ServiceContext} interage com o \emph{OSGi Container} a fim de identificar o \textit{bundle} responsável por prover tal serviço. A sequência utilizada na seleção do serviço consiste em \textbf{\item\label{it:sd_spec_impl}} buscar por um serviço que atenda à Especificação e Implementação definida no \ac{DS} por meio dos atributos \emph{``service-spec''} e \emph{``service-impl''} respectivamente; caso aconteça uma falha no item \ref{it:sd_spec_impl} e o serviço não possa ser encontrado utilizando estes atributos, \textbf{\item\label{it:sd_alt_service}} é efetuada uma busca por serviços alternativos, respeitando a prioridade definida no atributo \emph{``priority''} e considerando que os menores números são mais prioritários. caso aconteça uma falha no item \ref{it:sd_alt_service} e não seja possível selecionar um serviço, \textbf{\item\label{it:sd_only_spec}} é efetuada uma busca por serviços que provêem uma implementação para a Especificação definida no atributo \emph{``service-spec''}, considerando inclusive, os serviços que estão em execução no \emph{OSGi Container} e que não estão descritos no \ac{DS}.
\end{inparaenum}

Após encontrar e selecionar o serviço mais adequado, o \emph{ServiceContext} interage com o componente \emph{WSResolver} informando o endereço onde o serviço está publicado, e obtem como resposta as informações que constam no WSDL em forma de objetos Java. Tais objetos são processados e como resposta é gerado um valor que corresponde a uma referência para o serviço selecionado. A resposta gerada, que obedece o formato \emph{``serviceEndpoint;targetNamespace;serviceName''}, é enviada ao cliente que efetuou a requisição do serviço.

O mecanismo de Descoberta de Serviços implementado como parte do DYMOS oferece uma abstração entre o cliente e o serviço. Essa abstração possibilita a existência de requisições por serviços informando um ID previamente mapeado com um conjunto de informações sobre o serviço, que são utilizadas como critérios de seleção. Consequentemente, é obtido um menor acoplamento entre o cliente e o serviço, possibilitando inclusive, a implantação de forma facilitada de atualizações de serviços que já estão em execução ou de novos serviços.

% --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\subsubsection{Reconstruindo o ServiceContext com o ContextHotBuild}
\label{sec:hot_build_context}

Com o passar do tempo, um \textit{software} necessita ser atualizado por diferentes razões como resolução de \textit{bug}, melhoria dos seus componentes, ou por questões de adaptação do \textit{software} para atender a novos requisitos \citep{Alhazbi2006}. \textit{Hot swapping} e \textit{On-the-Fly Software Replacement} são termos utilizados no contexto de evolução de \textit{software}, que consiste em reconfigurações em tempo de execução, permitindo adicionar, remover ou atualizar dinamicamente um componente \citep{Tan2001,Oreizy1998}.

Conforme elicitado por meio do requisito funcional \emph{RF6}, é necessária a existência de um mecanismo que permita a implantação de novos serviços e atualização dos descritores de serviços e variabilidades em tempo de execução, de modo que variabilidades possam ser incluídas ou excluídas sem a necessidade de interromper a execução do \textit{framework}.

Com o objetivo de atender este requisito, foi desenvolvido como parte do DYMOS o \emph{ContextHotBuild}, que permite o \textit{hot swapping} de serviços e variabilidades. O \emph{ContextHotBuild} é responsável por capturar mudanças no ciclo de vida dos componentes instalados no \emph{OSGi Container}, e no contexto do DYMOS, em especial quando o estado do componente é alterado para \emph{INSTALLED}.

No momento em que um novo componente é instalado, o DYMOS faz uma nova leitura no \ac{DS} e no \ac{DV} por meio do \emph{ContextHotBuild}, em busca de atualizações nas informações descritas e, em seguida, reconstrói o contexto de serviços e variabilidades. Este mecanismo também provê uma facilidade para operações de implantação de componentes no \emph{OSGi Container}, que consiste em disponibilizar um diretório para implantação de componentes. Dessa forma, quando componentes são inseridos ou removidos de tal diretório, são executadas no \emph{OSGi Container} operações de \textit{install} e \textit{uninstall} respectivamente. Isto gera uma mudança no ciclo de vida dos componentes, e consequentemente, uma reconstrução no Contexto de Serviços e Variabilidades.

Este mecanismo permite a inclusão ou remoção de serviços e variabilidades sem a necessidade de interromper a execução do \textit{framework}, e inclusive de uma forma facilitada, não exigindo o contato direto com o \emph{OSGi Container} para instalação ou remoção de componentes por meio de linhas de comando.

% --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Componente ApplicationService}
\label{sec:componente_applicationService}

De acordo com \citep{Gamma1995}, estruturar um sistema em subsistemas ajuda a reduzir a complexidade, minimizando a dependência entre eles. Os subsistemas se tornam mais complexos a medida que evoluem e quando aplicados padrões, resultam em um maior número de classes menores. Isso torna o subsistema mais reutilizável, porém mais difícil de utilizar.

Uma Fachada (em inglês, \textit{Facade}) pode fornecer como comportamento padrão uma visão do sistema, que é suficientemente boa para a maioria dos clientes \citep{Gamma1995}. Dessa forma, o componente \emph{ApplicationService} foi implementado utilizando o padrão de projeto \textit{Facade}.

Como o nome do padrão de projeto adotado sugere, o componente \emph{ApplicationService} foi implementado de forma a funcionar como uma fachada, criando um isolamento entre os clientes e os demais componentes do \textit{framework}. Dessa forma, é reduzido o número de objetos com que os clientes precisam lidar.

O principal objetivo do componente \emph{ApplicationService} é externalizar as operações de Reconfiguração de Variabilidades e Descoberta de Serviços. Estas operações são disponibilizadas por meio de \textit{web services}, de forma que, todas as requisições recebidas devem ser delegadas ao componente \emph{ServiceContext} para que possam ser tratadas.

Este componente foi implementado utilizando o iPOJO para obtê-lo na forma de \textit{bundle} OSGi e o CXF DOGSi para expor suas funcionalidades por meio de \textit{web services}.

% --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Decisões Arquiteturais e Conclusão}
\label{sec:decisoes_arquiteturais_e_conclusao}

Esta seção apresenta uma discussão sobre as decisões arquiteturais e como foi possível atender os Requisitos \acsp{RF} e os \acsp{RNF} elicitados. As decisões arquiteturais basicamente consistiram em: escolha da plataforma OSGi que iríamos utilizar; escolha do modelo de componentes que seria seguido para desenvolver os componentes da solução proposta; escolha da tecnologia que seria utilizada para expor os serviços na forma de \textit{web services}; escolha da tecnologia que seria utilizada para tratar os descritores como objetos Java; e por fim, qual seriam os critérios utilizados na operação de descoberta de serviços.

Um dos principais objetivos desse trabalho é efetuar um estudo sobre variabilidades dinâmicas em \ac{LPSOSSC} e, como resultado, foi desenvolvido o DYMOS, que é um \textit{framework} cujo princípio é suportar esse tipo de variabilidade nessa categoria de \ac{LPS}. O desenvolvido do DYMOS foi baseado em tecnologias OSGi, que consiste em um conjunto de especificações para desenvolvimento de \textit{software} Java na forma de módulos \textit{(bundles)}. O OSGi oferece benefícios como redução na complexidade dos componentes, permite o reuso, atualizações e adaptações dinâmicas, e por esses motivos foi adotado como plataforma de execução.

Abaixo serão descritas com mais detalhes as principais decisões arquiteturais que permitiram projetar e implementar o DYMOS:

\begin{description}
  \item[Plataforma OSGi] Por se tratar de um conjunto de especificações, o OSGi possui diversas distribuições que são mantidas por diversas organizações. Dentre essas distribuições, é possível citar as mais conhecidas: o Equinox, que é mantido pela Eclipse Foundation; o Knoplerfish, que é mantido pela Makewave (Gatespace Telematics); o Felix, que é mantido pela comunidade e distribuído sob a licença Apache.

A distribuição adotada como plataforma de execução do \textit{framework} foi o Apache Felix. Esta distribuição possui uma documentação de acesso fácil, que inclui documentação \textit{online}, fóruns, grupos de discussão e tutoriais. Esses fatores influenciaram positivamente na escolha da ferramenta pois facilitou consideravelmente o aprendizado, agilizando a sua utilização.s

  \item[Modelo de Componentes] Os modelos de componentes consistem em especificações que foram seguidas para permitir o desenvolvimento dos componentes OSGi. Atualmente, os principais modelos de componentes são o \emph{BluePrint}, \emph{Declarative Services} e o \emph{iPOJO}. 

  Dentre estas opções, foi adotado o \emph{iPOJO} como modelo de componente pois ele possui características que não são suportadas pelos demais modelos. Dentre as características, podemos citar a possibilidade de utilizar \emph{Java Annotations} para efetuar a configuração dos serviços, o suporte a composição de serviços e controle do seu ciclo de vida. Estes fatores contribuíram para a escolha do \emph{iPOJO} pois este se mostrou um modelo de componente que permite o desenvolvimento dos componentes de uma forma mais rápida e simples.

  \item[Expor Serviços como \textit{Web Services}] Para expor Serviços como \textit{Web Services}, foi adotado o CXF DOSGi. Esse \textit{framework} foi adotado por ser compatível com o \emph{iPOJO} e pelo fácil acesso a documentação por meio de material online, fóruns e grupos de discussão. Além disso, outro fator que contribuiu para a adoção desse \textit{framework} foi o suporte oferecido ao uso de serviços de uma forma distribuída, ou seja, que estão em execução em diferentes instâncias da plataforma \emph{OSGi}.

  \item[Tratar informações descritas em XML] As informações sobre os Serviços e Variabilidades são descritas na forma de XML. Então, como uma forma de atender o requisito não-funcional \emph{``RNF1''} e facilitar o gerenciamento das informações durante a execução das operações, as informações precisam ser convertidas em objetos Java. 

  Inicialmente foi adotado o XStream\footnote{http://xstream.codehaus.org/}, que consiste em um conjunto de bibliotecas para converter objetos Java em XML e vice-versa. No entanto, existiram alguns problemas de compatibilidade entre as bibliotecas pois ainda não existia uma versão compatível com OSGi. Por esse motivo, foi decidido adotar o \acs{JAXB}, que consiste em um conjunto de bibliotecas que são providas por meio do Java que possuem compatibilidade com a tecnologia OSGi. O \acs{JAXB} possibilitou a geração dos metamodelos de Serviços e Variabilidades a partir de estruturas definidas utilizando notações XSD.

  \item[Critérios de Seleção de Serviços] Diversas abordagens se baseiam em requisitos não-funcionais para efetuar uma seleção de serviço e um fator que pode influenciar tal seleção é a qualidade do serviço, que pode ser medida por meio de métricas como confiabilidade, tempo de resposta e reputação \citep{Yu2008}.

  Como critérios de seleção de serviço, foram definidos dois critérios, onde o primeiro consiste na verificação de disponibilidade do serviço e o segundo, consiste na seleção de serviços com base na preferência do usuário, por meio de uma prioridade definida no \ac{DS}. Estes critérios foram definidos com o objetivo de ser simples, enquanto permite uma configuração mais flexível.

\end{description}


Por fim, é apresentado por meio da Tabela \ref{tb:relacao_componentes_requisitos} a relação entre Componentes, Requisitos Funcionais e Requisitos Não-Funcionais. É possível visualizar na Tabela \ref{tb:relacao_componentes_requisitos} quais os requisitos são atendidos por cada componente e, inclusive, quais são os componentes que estão envolvidos na resolução de cada requisito.

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{small} 
    \setlength{\tabcolsep}{3pt}
    \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    ~ & \multicolumn{11}{c|}{\textbf{Requisitos Funcionais (RF) e Requisitos Não-funcionais (RNF)}} \\ \cline{2-12}
    \raisebox{1.5ex}{\textbf{Componentes}} & RF1 & RF2 & RF3 & RF4 & RF5 & RF6 & RF7 & RF8 & RF9 & RNF1 & RNF2 \\ \hline

    ApplicationService    & ~ & \textbullet & ~ & ~ & \textbullet & ~  & \textbullet & ~ & ~  & ~ & \textbullet \\ \hline
    ServiceDescriptor     & \textbullet & ~ & \textbullet & ~ & ~ & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & \textbullet & ~ \\ \hline
    VariabilityDescriptor & \textbullet & ~ & \textbullet & ~ & ~ & \textbullet & ~ & ~ & ~ & \textbullet & ~ \\ \hline
    WSResolver        & ~ & ~ & ~ & ~ & \textbullet & ~ & \textbullet & ~ & ~ & \textbullet & ~ \\ \hline
    HotBuildContext       & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ & \textbullet & ~ & ~ & ~ & ~ & ~ \\ \hline
    ServiceContext        & ~ & ~ & \textbullet & \textbullet & \textbullet & ~  & \textbullet & \textbullet & \textbullet & ~ & ~ \\ \hline
    \end{tabular}
    \end{small}
    \caption{Relação entre Componentes, Requisitos Funcionais e Requisitos Não-Funcionais }
    \label{tb:relacao_componentes_requisitos}
\end{table}

Será apresentada no próximo capítulo (Capítulo \ref{ch:avaliacao_preliminar}), uma avaliação preliminar que demonstra a aplicação da abordagem proposta neste trabalho.


























